\chapter{Contexte et fondements}
\label{chapitre:contexte}

% =====================================================================
\section{Enjeu économique et zootechnique de la boiterie}
% =====================================================================

La boiterie bovine est un problème de santé majeur en élevage laitier, avec des conséquences
directes sur le bien-être animal, la productivité et la rentabilité des exploitations
\citep{rodrigues2017lameness}.
Des études épidémiologiques rapportent des prévalences de l'ordre de 20\,\% ou davantage,
avec des variations selon les régions, les systèmes d'élevage et les critères de diagnostic
utilisés
\citep{whay2003assessment,cook2003prevalence}. Les pathologies du pied, qu'elles soient
infectieuses (\textit{dermatite digitale}, \textit{phlegmon interdigité}) ou non
infectieuses (\textit{ulcère de la sole}, \textit{maladie de la ligne blanche}),
comptent parmi les principales causes de boiterie chez les vaches laitières
\citep{merck_hoof_origin_lameness_cattle,flower2006effect}.

\subsection{Impact économique}
L'impact économique de la boiterie est substantiel et multidimensionnel. Le
Tableau~\ref{tab:impact_economique} rassemble les principales composantes documentées du
coût de la boiterie, d'après les estimations publiées dans la littérature.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Composantes documentées du coût de la boiterie.}
    \label{tab:impact_economique}
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        \textbf{Composante} & \textbf{Estimation publiée} & \textbf{Source} \\
        \midrule
        Perte de production laitière & $\approx$360 kg/lactation (305 j) & \cite{green2002financial} \\
        Trouble du pied clinique & 95 USD/cas & \cite{bruijnis2010assessing} \\
        Trouble du pied subclinique & 18 USD/cas & \cite{bruijnis2010assessing} \\
        Coût par vache et par an & 75 USD & \cite{bruijnis2010assessing} \\
        Ferme type de 65 vaches & 4\,899 USD/an & \cite{bruijnis2010assessing} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
\vspace{-0.9\baselineskip}

Le coût d'un épisode se répartit sur plusieurs postes. La perte de production laitière est
la mieux documentée~: \citet{green2002financial} estiment une réduction moyenne d'environ
360~kg par lactation de 305~jours chez les vaches cliniquement boiteuses, la baisse
s'observant depuis plusieurs mois avant le diagnostic jusqu'à plusieurs mois après le
traitement. À cette perte s'ajoutent des coûts directs et indirects (soins, parage,
dégradation de la fertilité et réforme anticipée), dont l'ampleur varie selon la sévérité
et la chronicité de l'épisode. En intégrant ces postes dans un modèle de simulation,
\citet{bruijnis2010assessing} chiffrent le coût moyen d'un trouble du pied clinique à
95~USD et celui d'un trouble subclinique à 18~USD, soit environ 75~USD par vache et par an
et près de 4\,899~USD par an pour une ferme type de 65~vaches.
Au-delà de l'impact financier, la boiterie soulève un enjeu éthique de bien-être animal~:
la douleur associée est reconnue comme l'une des principales sources de souffrance
chronique chez les vaches laitières \citep{whay2003assessment,broom2017animal}. Ces conséquences
justifient une compréhension fine des mécanismes de boiterie, afin d'orienter la
prévention, la détection et la prise en charge.

% =====================================================================
\section{Étiologie et facteurs de risque}
% =====================================================================

Les causes de la boiterie sont multifactorielles. La Figure~\ref{fig:etiologie} les
organise en quatre catégories~: causes directes infectieuses ou non infectieuses, et
facteurs modulateurs environnementaux ou individuels. Les causes directes regroupent des
affections bactériennes, comme la \textit{dermatite digitale} ou le \textit{phlegmon
interdigité}, et des lésions mécaniques, comme l'\textit{ulcère de la sole} ou la
\textit{maladie de la ligne blanche}. Les facteurs environnementaux (sol, hygiène,
humidité) modulent l'exposition, tandis que les facteurs individuels (parité, âge, stade
de lactation) modulent la susceptibilité. Cette structure multifactorielle explique
qu'aucun indicateur unique ne suffise et justifie une approche fondée sur plusieurs signaux
pour la détection précoce
\citep{merck_hoof_origin_lameness_cattle,dairynz_preventing_managing_lameness_guide_2025}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.85\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        cat/.style={rectangle, draw=black!70, rounded corners=3pt, minimum height=0.9cm,
                    minimum width=3.2cm, align=center, font=\small, inner sep=10pt},
        factor/.style={rectangle, draw=black!40, rounded corners=2pt, minimum height=0.8cm,
                      minimum width=2.7cm, align=center, font=\small, inner sep=6pt},
        arrow/.style={-{Stealth[length=2mm]}, thick, black!60},
    ]
        % Titre central
        \node[cat, fill=rawred!15, minimum width=4cm, font=\small\bfseries] (boiterie)
            {Boiterie bovine};

        % Catégories
        \node[cat, fill=ifblue!12, above left=1.5cm and 1cm of boiterie] (infect)
            {Pathologies\\[-7pt]infectieuses};
        \node[cat, fill=loforange!12, above right=1.5cm and 1cm of boiterie] (noninfect)
            {Pathologies\\[-7pt]non infectieuses};
        \node[cat, fill=rulegreen!12, below left=1.5cm and 1cm of boiterie] (enviro)
            {Facteurs\\[-7pt]environnementaux};
        \node[cat, fill=profgray!12, below right=1.5cm and 1cm of boiterie] (indiv)
            {Facteurs\\[-7pt]individuels};

        % Liens
        \draw[arrow] (infect) -- (boiterie);
        \draw[arrow] (noninfect) -- (boiterie);
        \draw[arrow] (enviro) -- (boiterie);
        \draw[arrow] (indiv) -- (boiterie);

        % Sous-facteurs infectieux
        \node[factor, fill=ifblue!6, above=0.9cm of infect, xshift=-2.0cm] (dd)
            {Dermatite digitale};
        \node[factor, fill=ifblue!6, above=0.9cm of infect, xshift=2.0cm] (phleg)
            {Phlegmon interdigité};
        \draw[black!30] (dd) -- (infect);
        \draw[black!30] (phleg) -- (infect);

        % Sous-facteurs non infectieux
        \node[factor, fill=loforange!6, above=0.9cm of noninfect, xshift=-2.0cm] (ulcere)
            {Ulcère de la sole};
        \node[factor, fill=loforange!6, above=0.9cm of noninfect, xshift=2.0cm] (ligne)
            {Maladie ligne blanche};
        \draw[black!30] (ulcere) -- (noninfect);
        \draw[black!30] (ligne) -- (noninfect);

        % Sous-facteurs environnementaux
        \node[factor, fill=rulegreen!6, below=0.9cm of enviro, xshift=-2.0cm] (sol)
            {Type de sol};
        \node[factor, fill=rulegreen!6, below=0.9cm of enviro, xshift=2.0cm] (hygiene)
            {Hygiène, humidité};
        \draw[black!30] (sol) -- (enviro);
        \draw[black!30] (hygiene) -- (enviro);

        % Sous-facteurs individuels
        \node[factor, fill=profgray!6, below=0.9cm of indiv, xshift=-2.0cm] (parite)
            {Parité, âge};
        \node[factor, fill=profgray!6, below=0.9cm of indiv, xshift=2.0cm] (lactation)
            {Stade de lactation};
        \draw[black!30] (parite) -- (indiv);
        \draw[black!30] (lactation) -- (indiv);
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Étiologie multifactorielle de la boiterie bovine.}
    \label{fig:etiologie}
\end{figure}

% =====================================================================
\section{Notation locomotrice et détection conventionnelle}
% =====================================================================

La notation locomotrice reste la référence pratique du repérage de la boiterie. Cette
section précise d'abord pourquoi un repérage précoce importe, puis ce que l'observation
humaine permet et ce qu'elle ne permet pas de maintenir à l'échelle d'un troupeau.

\subsection{Importance de la détection précoce}
La littérature sur la boiterie bovine souligne l'importance d'une détection précoce pour
limiter la dégradation du bien-être animal et les impacts de production. Les ressources
vétérinaires de référence et les guides techniques convergent sur deux idées:
une surveillance régulière est indispensable, et la prise en charge doit être
structurée et rapide selon la sévérité du cas
\citep{merck_lameness_overview,dairynz_treating_lameness}.

La détection précoce (score locomoteur 2 sur une échelle de 1 à 5) ouvre la voie au
traitement des cas avant qu'ils ne deviennent chroniques. Les études montrent qu'un
retard de traitement de quelques jours peut multiplier la durée de récupération et le
coût associé \citep{green2002financial}. Les capteurs portés et les systèmes de mesure de
la démarche permettent de quantifier objectivement des modifications d'activité ou de
locomotion associées à la boiterie
\citep{chapinal2010measurement,pastell2009measurement}. Le délai avec lequel ces
modifications deviennent détectables avant une observation clinique dépend toutefois du
capteur, de la définition du cas et du protocole; il ne peut donc pas être généralisé à
partir de ces travaux. En pratique, les boiteries légères restent difficiles à repérer de
façon régulière par la seule observation visuelle.

Des revues de synthèse en élevage de précision montrent aussi que la boiterie fait partie
des cas d'usage les plus importants, mais également des plus difficiles à stabiliser, car
les signaux disponibles restent indirects, multifactoriels et fortement dépendants du
contexte d'élevage \citep{palma2025scoping,michelena2025plf_review}.

\subsection{Observation et notation locomotrice}
Les approches conventionnelles reposent principalement sur l'observation humaine et les
grilles de notation locomotrice. La grille proposée par \citet{sprecher1997lameness}
reste l'une des plus utilisées en pratique. Elle attribue un score de 1
(\textit{normal}) à 5 (\textit{sévèrement boiteux}) en se basant sur la posture du dos
et la démarche \citep{flower2006gait}. La fiche opérationnelle de l'AHDB propose une
grille complémentaire adaptée au contexte britannique et associe le score~2 à une
intervention rapide, généralement dans les 48~heures
\citep{ahdb_mobility_score_sheet_48h_score2}.

Les approches conventionnelles restent pertinentes en élevage car elles sont simples à
déployer et directement interprétables par les équipes terrain. Elles présentent toutefois
plusieurs limites opérationnelles. La première tient à la subjectivité inter-observateurs: même avec
des grilles standardisées, la concordance entre évaluateurs peut varier significativement
\citep{flower2006effect,march2007interobserver}. La deuxième concerne le temps requis:
dans les grands troupeaux, l'observation systématique de chaque animal à chaque traite est
difficile à maintenir. Enfin, les boiteries légères (score~2) restent difficiles à repérer
de manière reproductible par la seule observation visuelle
\citep{whay2003assessment,march2007interobserver}.

Pour dépasser ces limites, le recours à des signaux capteurs vient compléter la
surveillance humaine, sans la remplacer.

\subsection{Lecture opérationnelle du score locomoteur}
Au-delà de sa fonction descriptive, l'évaluation locomotrice est aussi un outil de
priorisation. Dans la fiche opérationnelle de l'AHDB, le passage du score~1
(\textit{normal}) au score~2 (\textit{boiterie légère}) appelle une intervention rapide,
généralement dans les 48~heures
\citep{ahdb_mobility_score_sheet_48h_score2}. Cette logique explique
pourquoi un système automatisé peut viser une fonction plus prudente que la reproduction
d'une note clinique: signaler une dégradation comportementale suffisamment tôt pour
déclencher une vérification sur le terrain.

La Figure~\ref{fig:sprecher_scale} synthétise la lecture opérationnelle du score
locomoteur: le passage vers le score~2 constitue la zone d'intérêt pour une alerte
précoce, car il marque l'entrée dans une situation où l'observation humaine ou l'examen
du pied devient prioritaire
\citep{sprecher1997lameness,ahdb_mobility_score_sheet_48h_score2}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        score/.style={rectangle, draw=black!60, rounded corners=3pt, minimum width=2.45cm,
                      minimum height=1.7cm, align=center, inner sep=8pt, font=\small},
        arrow/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick, black!55}
    ]
        \node[score, fill=rulegreen!12] (s1) at (0,0.2) {\textbf{Score 1}\\[2pt]Normal};
        \node[score, fill=ifblue!10] (s2) at (3.2,0.2) {\textbf{Score 2}\\[2pt]Léger};
        \node[score, fill=loforange!14] (s3) at (6.4,0.2) {\textbf{Score 3}\\[2pt]Modéré};
        \node[score, fill=rawred!14] (s4) at (9.6,0.2) {\textbf{Score 4}\\[2pt]Marqué};
        \node[score, fill=rawred!25] (s5) at (12.8,0.2) {\textbf{Score 5}\\[2pt]Sévère};

        \draw[arrow] (1.35,0.2) -- (1.95,0.2);
        \draw[arrow] (4.55,0.2) -- (5.15,0.2);
        \draw[arrow] (7.75,0.2) -- (8.35,0.2);
        \draw[arrow] (10.95,0.2) -- (11.55,0.2);

        \draw[decorate, decoration={brace, amplitude=6pt}, thick, ifblue]
            (1.7,1.7) -- (4.7,1.7)
            node[midway, above=8pt, align=center, font=\footnotesize\bfseries]
            {Zone d'intérêt pour\\la détection précoce};
    \end{tikzpicture}

    \caption[Seuil opérationnel du score locomoteur]{Seuil opérationnel du score
    locomoteur pour la détection précoce.}
    \label{fig:sprecher_scale}
\end{figure}

Le Tableau~\ref{tab:score_operationnel} précise la lecture clinique simplifiée et
l'action associée à chaque score, d'après la grille de \citet{sprecher1997lameness} et
les recommandations AHDB \citep{ahdb_mobility_scoring_dairy_cows}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Lecture clinique et opérationnelle simplifiée du score locomoteur.}
    \label{tab:score_operationnel}
    \footnotesize
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.4cm}
                    >{\raggedright\arraybackslash}p{6.0cm}
                    >{\raggedright\arraybackslash}p{5.2cm}}
        \toprule
        \textbf{Score} & \textbf{Lecture clinique simplifiée} & \textbf{Lecture opérationnelle} \\
        \midrule
        1 & Dos plat en station et en marche. & Surveillance usuelle. \\
        2 & Dos plat à l'arrêt, légèrement arqué en marche. & Intervention rapide: zone clé pour la détection précoce. \\
        3 & Dos arqué en permanence. & Vérification prioritaire. \\
        4 & Atteinte locomotrice visible. & Prise en charge urgente. \\
        5 & Appui très limité. & Prise en charge immédiate. \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

La lecture par seuil transforme la notation locomotrice en problème d'alerte: il ne
s'agit plus seulement de décrire une boiterie, mais de repérer l'entrée dans une zone
d'intervention. Ce déplacement justifie le recours à des signaux capteurs et à des
méthodes d'apprentissage capables de suivre les changements comportementaux dans le
temps.

% =====================================================================
\section{Capteurs et variables comportementales}
% =====================================================================

\label{sec:technologies_capteurs}

Cette section poursuit un double objectif: situer d'abord brièvement les grandes familles
de capteurs disponibles pour la détection de boiterie, puis décrire le capteur
effectivement retenu dans ce projet (IceQube) ainsi que les variables comportementales
qu'il produit. Les systèmes de surveillance
comportementale reposent sur plusieurs familles de capteurs, dont les caractéristiques
conditionnent directement les variables disponibles et les performances atteignables.

Le Tableau~\ref{tab:technologies_capteurs} présente les principales technologies et leurs
caractéristiques opérationnelles. On distingue trois grandes familles: les capteurs portés
par l'animal, tels que les accéléromètres, les podomètres et les colliers; les capteurs
intégrés à l'infrastructure, comme les tapis de pesée et les systèmes de traite; et les
systèmes sans contact, comme les caméras et la vision par ordinateur. Les accéléromètres
portés constituent la technologie la plus étudiée dans la littérature récente
\citep{oleary2020accelerometers,alsaaod2019automatic}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \caption{Principales familles de capteurs étudiées.}
    \label{tab:technologies_capteurs}
    \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.4cm}
                    >{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}
                    >{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}
                    >{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}
                    >{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}}
        \toprule
        \textbf{Technologie} & \textbf{Variables mesurées} & \textbf{Avantages} &
        \textbf{Limites} & \textbf{Études repr.} \\
        \midrule
        Accéléromètre (patte/collier)
        & Activité, pas, transitions couché/debout, durée couchage
        & Continu, individuel, coût modéré
        & Dérive, position variable
        & \cite{alsaaod2012electronic,balasso2023behaviour} \\
        \addlinespace
        Podomètre
        & Nombre de pas, distance parcourue
        & Simple, robuste
        & Signal limité, faible résolution
        & \cite{flower2006effect,mazrier2006reliability} \\
        \addlinespace
        Passerelle sensible à la pression
        & Pressions plantaires et paramètres spatio-temporels de la démarche
        & Objectif, quantitatif
        & Infrastructure fixe, coût élevé
        & \cite{maertens2011gaitwise} \\
        \addlinespace
        Vision par ordinateur
        & Posture, arc du dos, démarche
        & Sans contact, riche en information
        & Sensible aux conditions, calibration
        & \cite{qiao2021review} \\
        \addlinespace
        Système de traite automatisé
        & Production laitière, conductivité, fréquentation
        & Déjà installé, données continues
        & Signal indirect pour la boiterie
        & \cite{lavrova2023lameness,vanhertem2013lameness} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Dans le cadre de ce mémoire, les données proviennent de capteurs IceQube
(IceRobotics Ltd, Édimbourg, Royaume-Uni), des accéléromètres tri-axiaux conçus
spécifiquement pour le suivi comportemental des vaches laitières. La
Figure~\ref{fig:iceqube_capteur} montre la représentation schématique du capteur IceQube,
dont le boîtier étanche contient l'accéléromètre tri-axial et se fixe à la patte par un
bracelet en plastique muni d'une boucle et de trous d'ajustement. La
Figure~\ref{fig:iceqube_position} illustre son positionnement sur le métatarse de la patte
arrière~; les axes $x$, $y$, $z$ de l'accéléromètre permettent de distinguer la position
debout (patte verticale, $\vec{g}$ aligné avec $z$) de la position couchée (patte
horizontale).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[>=Stealth]
        % --- Bracelet gauche (vers la boucle) ---
        \fill[ifblue!35, rounded corners=2pt]
            (-3.0,0.65) rectangle (0,1.35);
        % Boucle de fermeture
        \fill[ifblue!50, rounded corners=2pt]
            (-3.6,0.5) rectangle (-3.0,1.5);
        \draw[ifblue!70, thick, rounded corners=1pt]
            (-3.45,0.7) rectangle (-3.15,1.3);

        % --- Bracelet droit (trous) ---
        \fill[ifblue!35, rounded corners=2pt]
            (4.0,0.65) rectangle (7.0,1.35);
        % Trous d'ajustement (ovales)
        \foreach \x in {4.6, 5.2, 5.8, 6.4} {
            \fill[white] (\x,1.0) ellipse (0.12 and 0.15);
        }

        % --- Boîtier central (vue de face) ---
        \fill[ifblue!50, rounded corners=4pt]
            (0,0) rectangle (4.0,2.0);
        % Bord supérieur légèrement plus clair
        \fill[ifblue!38, rounded corners=3pt]
            (0.1,1.55) rectangle (3.9,1.95);

        % Étiquette blanche
        \fill[white, rounded corners=2pt]
            (0.6,0.35) rectangle (3.4,1.4);
        \node[font=\small\bfseries, black] at (2.0,1.05) {IceQube};
        \node[font=\scriptsize, black!60] at (2.0,0.7) {IceRobotics};

        % --- Annotations ---
        \draw[->, black!55, thick]
            (4.5,2.5) -- (3.5,2.05)
            node[pos=0, anchor=south west, font=\scriptsize, black!70]
            {Boîtier étanche};

        \draw[->, black!55, thick]
            (-3.6,0.0) -- (-3.45,0.45)
            node[pos=0, anchor=north, font=\scriptsize, black!70]
            {Boucle};

        \draw[->, black!55, thick]
            (7.0,0.0) -- (5.8,0.6)
            node[pos=0, anchor=north, font=\scriptsize, black!70]
            {Trous d'ajustement};
    \end{tikzpicture}%
    }%
    \caption{Schéma du capteur IceQube.}
    \label{fig:iceqube_capteur}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{0.4\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[>=Stealth]
        % --- Patte (forme simple, allongée verticalement) ---
        \fill[brown!12, rounded corners=5pt]
            (0,0) -- (0,6.0) -- (0.4,6.5) -- (1.4,6.5) -- (1.8,6.0)
            -- (1.8,0) -- (1.5,-0.4) -- (0.3,-0.4) -- cycle;
        \draw[brown!30, thick, rounded corners=5pt]
            (0,0) -- (0,6.0) -- (0.4,6.5) -- (1.4,6.5) -- (1.8,6.0)
            -- (1.8,0) -- (1.5,-0.4) -- (0.3,-0.4) -- cycle;

        % Jarret (ligne courte, texte à droite)
        \draw[brown!35, thick] (-0.2,4.5) -- (2.2,4.5);
        \node[font=\scriptsize, brown!55, anchor=west] at (2.4,4.5) {Jarret};

        % Zone métatarse (lignes courtes à droite seulement)
        \draw[brown!25, dashed] (1.9,1.0) -- (2.8,1.0);
        \draw[brown!25, dashed] (1.9,3.2) -- (2.8,3.2);
        \draw[decorate, decoration={brace, amplitude=4pt, mirror}, brown!40]
            (2.9,1.0) -- (2.9,3.2)
            node[midway, right=5pt, font=\scriptsize, brown!55] {Métatarse};

        % --- Bracelet autour de la patte ---
        \fill[ifblue!35, rounded corners=2pt]
            (-0.6,1.7) rectangle (0,2.5);
        \fill[ifblue!35, rounded corners=2pt]
            (1.8,1.7) rectangle (2.4,2.5);
        % Boucle côté gauche
        \fill[ifblue!50, rounded corners=1pt]
            (-0.8,1.8) rectangle (-0.6,2.4);

        % --- Capteur (sur la face avant de la patte) ---
        \fill[ifblue!50, rounded corners=3pt]
            (0.0,1.6) rectangle (1.8,2.6);
        \fill[white, rounded corners=1pt]
            (0.25,1.75) rectangle (1.55,2.45);
        \node[font=\scriptsize\bfseries, black] at (0.9,2.1) {IceQube};

        % --- Axes de l'accéléromètre (en bas à gauche, bien isolés) ---
        \coordinate (AX) at (-2.2,0.0);

        % z vers le haut
        \draw[->, rawred, very thick] (AX) -- ++(0,1.4)
            node[above, font=\small, rawred] {$z$};

        % x vers la droite
        \draw[->, rulegreen, very thick] (AX) -- ++(1.2,0)
            node[right, font=\small, rulegreen] {$x$};

        % y vers l'avant (hors plan)
        \draw[->, ifblue!80!black, very thick] (AX) -- ++(-0.7,-0.7)
            node[below left, font=\small, ifblue!80!black] {$y$};

        % --- Gravité (à droite, au-dessus du jarret) ---
        \draw[->, black!45, thick, dashed] (3.8,6.0) -- ++(0,-1.3)
            node[midway, right=2pt, font=\scriptsize, black!50] {$\vec{g}$};
    \end{tikzpicture}%
    }%
    \caption{Positionnement du capteur IceQube.}
    \label{fig:iceqube_position}
\end{figure}

Le capteur se fixe au métatarse d'une patte arrière par un bracelet à boucle.
L'accéléromètre interne mesure l'accélération sur trois axes. La composante gravitationnelle
contribue à distinguer la position couchée de la position debout, tandis que les variations
d'accélération alimentent les indicateurs d'activité. L'algorithme propriétaire agrège les
mesures brutes; le présent projet exploite des intervalles de 15~minutes. Cette résolution
est un choix analytique du mémoire et non une fréquence cliniquement optimale démontrée.
Des études de validation de capteurs portés rapportent une forte concordance entre certaines
mesures de posture et l'observation directe. \citet{alsaaod2012electronic} rapportent
une forte concordance entre les mesures d'accéléromètres de patte et l'observation directe
pour la classification couché/debout, tandis que \cite{blackie2011lying} montrent que ces
mesures permettent de caractériser les différences de comportement couché associées à la
boiterie.

Chaque intervalle de 15~minutes génère sept colonnes de données, dont cinq sont utilisées dans la
chaîne de traitement:
\begin{itemize}
    \item \textit{Steps}: nombre de pas détectés par l'accéléromètre;
    \item \textit{Motion Index}: indice synthétique d'activité locomotrice (unité
    propriétaire IceRobotics, dérivée des variations d'accélération);
    \item \textit{Lying Time}: durée cumulée en position couchée (en minutes, bornée à 15);
    \item \textit{Standing Time}: durée cumulée en position debout (en minutes, bornée à 15);
    \item \textit{Transitions}: nombre total de changements de posture
    couché$\leftrightarrow$debout.
\end{itemize}
Le \textit{Motion Index} a d'ailleurs déjà permis de détecter des comportements précis au
moyen de seuils validés~: \citet{mckay2024play} repèrent ainsi le jeu chez le veau sevré
équipé d'un accéléromètre IceTag. Cela confirme la valeur discriminante du signal, tout en
rappelant qu'un même indice recouvre des comportements variés et n'est donc pas spécifique à
la boiterie.

Les colonnes supplémentaires (\textit{Transitions Up} et \textit{Transitions Down})
détaillent la direction des transitions mais ne sont pas exploitées directement par la
chaîne de traitement, qui utilise leur somme.

Les données agrégées sont stockées dans la mémoire interne du capteur, puis récupérées
périodiquement. Elles sont accessibles via la plateforme web CowAlert (IceRobotics), qui
offre une interface de visualisation en ligne, et peuvent être exportées au format tabulaire
(CSV), directement exploitable par la chaîne de traitement décrite dans ce mémoire.

Le modèle IceTag, prédécesseur de l'IceQube, fournit des variables similaires (pas, temps
couché, transitions) et a été utilisé dans plusieurs travaux sur le comportement et la
locomotion bovins \citep{beer2016objective,alsaaod2012electronic}. Le choix de l'IceQube
est d'abord déterminé par la disponibilité du corpus. Il est cohérent avec la place
importante des accéléromètres portés dans la littérature sur la surveillance locomotrice
\citep{oleary2020accelerometers,bewley2015precision}.

\cite{ito2010lying} montrent que les vaches boiteuses modifient significativement leur
comportement de couchage (durée allongée, fréquence de transitions réduite), ce qui
justifie l'inclusion de ces variables dans la chaîne de traitement. \cite{nechanitzky2016analysis}
montrent également que des lésions de la corne sont associées à des changements de
comportement mesurables. Ces résultats justifient l'étude de signaux comportementaux,
sans établir à eux seuls un délai universel de détection préclinique.
