% =====================================================================
% Discussion generale et conclusion : texte suivi, sans intitules de
% section, conformement au plan valide. Le mecanisme reprend celui de
% l'environnement conclusion de la classe memoireuqam (chapitre non
% numerote, entree de table des matieres), avec le titre retenu.
% =====================================================================
\chapter*{DISCUSSION GÉNÉRALE ET CONCLUSION}
\addtocontents{toc}{\protect\vspace{1.5ex}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{DISCUSSION GÉNÉRALE ET CONCLUSION}

% Ce chapitre n'etant pas numerote, le compteur de chapitre n'avance pas et
% ses tableaux heriteraient du numero du chapitre 6. On leur donne un prefixe
% propre, comme l'annexe utilise A. La numerotation par chapitre est retablie
% en fin de fichier, pour que l'annexe retrouve A.1 et suivants.
\setcounter{table}{0}
\renewcommand{\thetable}{D.\arabic{table}}

L'objectif de ce mémoire était de produire une chaîne reproductible qui transforme des
mesures IceQube indirectes en priorités de vérification locomotrice. Son apport central est
de montrer qu'une alerte comportementale peut être construite autour d'une trajectoire
individuelle plutôt qu'autour de points anormaux isolés. La branche HYPO combine direction du
changement, cohérence entre signaux et persistance temporelle, et cette combinaison produit
des épisodes plus cohérents avec les dégradations graduelles que les comparateurs Isolation
Forest et LOF. Après soustraction de l'exécution propre, HYPO couvre 29 des 33 événements
graduels et atteint IoU20 dans 13 cas. Ce résultat établit la capacité du système à
transformer une dégradation contrôlée en priorité de vérification localisée.

Deux chiffres tempèrent cette réussite. Le taux de nouveaux départs de 57,6\,\% nuance la
couverture de 87,9\,\%~: une partie de la réponse prolonge un épisode déjà actif au lieu d'en
créer un. Le délai médian de 20,75 heures montre par ailleurs que le terme \textit{précoce}
doit être interprété relativement à des dégradations de 36 à 60 heures, et non comme une
réaction immédiate. Cette nuance n'annule pas le résultat principal~; elle précise l'usage
réaliste du système, qui est de prioriser une vérification lorsque plusieurs familles de
signaux se dégradent de façon persistante, avec une traçabilité suffisante pour expliquer
pourquoi une vache remonte dans le classement. Toutes les conclusions qui suivent n'ont pas
le même statut, et le Tableau~\ref{tab:portee_conclusions} associe à chacune son niveau de
preuve.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Portée des conclusions principales.}
  \label{tab:portee_conclusions}
  \small
  \begin{tabular}{p{0.22\textwidth}p{0.34\textwidth}p{0.35\textwidth}}
    \toprule
    Niveau & Conclusion permise & Conclusion non permise \\
    \midrule
    Démontré techniquement
      & HYPO réagit à des baisses graduelles après la période de référence et localise mieux ces scénarios
        que les comparateurs IF/LOF.
      & HYPO identifie à lui seul la cause de la dégradation. \\
    Soutenu mais limité
      & La persistance, la direction et la cohérence entre signaux améliorent le compromis
        entre recouvrement et charge de fond dans cette campagne.
      & Les paramètres constituent un optimum physiologique ou sont transférables à une
        autre ferme sans réévaluation. \\
    Exploratoire
      & INSTABILITÉ peut produire une sortie de surveillance distincte et la fusion peut
        représenter une séquence synthétique.
      & L'instabilité précède habituellement une boiterie réelle. \\
    À établir dans un protocole clinique
      & Validation longitudinale avec examens locomoteurs et causes documentées.
      & Sensibilité, spécificité, valeur prédictive ou bénéfice clinique. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

La comparaison aux autres détecteurs apporte un résultat méthodologique important~: la
quantité de points anormaux n'est pas le critère décisif. Isolation Forest ponctuel produit
7,658 départs par vache-jour sans atteindre IoU20 sur un seul événement, et les variantes IF
et LOF suivies de persistance réduisent la charge sans localiser davantage les fenêtres. HYPO
atteint pour sa part un IoU attribuable moyen de 0,137 et 29,5\,\% à IoU20 sur les quatre
profils. La direction du changement, la cohérence entre familles et l'accumulation temporelle
sont donc les éléments les mieux soutenus par l'expérience, et c'est ce qui rend HYPO plus
défendable qu'une simple accumulation d'anomalies ponctuelles.

L'analyse OFAT montre ensuite que ces conclusions ne reposent pas sur une valeur unique de
chaque seuil. Elle identifie toutefois deux choix structurants~: l'agrégation et le nombre de
familles concordantes. Exiger quatre familles réduit fortement la couverture et le fond, alors
que n'en exiger que deux augmente la charge~; une agrégation courte réagit plus vite mais
localise moins bien, tandis qu'une agrégation longue perd des événements. Les valeurs de
référence constituent donc un compromis documenté, non un optimum. Modifier les seuils après
lecture de cette analyse aurait transformé une étude de robustesse en sélection sur les
données d'évaluation~; aucun réglage a posteriori n'a été effectué.

Deux analyses exploratoires confirment ce principe de prudence, et il est instructif qu'elles
soient rapportées malgré leur résultat. La calibration par la dispersion du score propre à
chaque période de référence ne réduit ni le fond moyen ni sa variabilité, et diminue IoU20 de
39,4 à 33,3\,\%~: elle est rejetée. La courbe reliant la détection à la charge montre par
ailleurs qu'un seuil de 0,14 paraîtrait favorable sur cette campagne, mais l'adopter après
observation des mêmes événements introduirait un biais de sélection. Ce résultat sert à
formuler une hypothèse de développement ultérieur, non à améliorer rétroactivement la
performance annoncée.

L'extension bidirectionnelle répondait à une question secondaire~: peut-on représenter une
instabilité courte sans l'assimiler automatiquement à une alerte de vérification~? Sur le plan
logiciel, l'architecture y répond grâce à deux persistances indépendantes et à une sortie de
surveillance distincte. Les contrôles brefs et l'activité coordonnée de type œstrus sont
rejetés dans la campagne synthétique, la séquence instabilité vers hypoactivité est récupérée
dans 90,9\,\% des cas, et 66,7\,\% des instabilités produisent bien une sortie de
surveillance. La fusion hiérarchique augmente la couverture des scénarios de vérification de
61,4 à 72,7\,\% par rapport à HYPO seul dans la campagne étendue, qui compte 132 scénarios. En contrepartie, elle
n'améliore pas IoU20 et augmente le fond de 0,446 à 0,571 notification par vache-jour. Les
profils d'instabilité et leur chronologie restent donc des hypothèses de test~: l'intérêt
actuel de cette branche est de structurer une hypothèse et une interface de surveillance,
tandis que HYPO demeure la méthode principale.

Le rejet des 33 contrôles brefs vérifie qu'un pic capteur, deux heures d'exercice synthétique
ou une manipulation d'une heure ne suffisent pas à déclencher le détecteur dans les conditions
testées. Cette réussite dépend toutefois de la représentation choisie et ne garantit pas le
rejet de tous les événements réels de même nature. La confusion avec l'hypoactivité non
locomotrice constitue quant à elle la limite centrale du travail~: neuf scénarios sur onze,
soit 81,8\,\%, sont alertés, car leur forme est volontairement identique à une dégradation
locomotrice sur les signaux disponibles, et 40,9\,\% de l'ensemble des facteurs confondants
déclenchent une notification. Aucun réglage temporel ne peut séparer entièrement deux causes
qui produisent les mêmes observations. La température, l'ingestion, la production laitière,
les traitements, le vêlage ou un examen clinique sont nécessaires pour améliorer la
spécificité causale. Les capteurs reconnaissent une forme comportementale sans en identifier
l'origine, ce qui impose une vérification terrain.

La charge que ce dispositif représente mérite d'être regardée en face. Le fond de 0,402
notification par vache-jour pour HYPO et de 0,571 pour la fusion hiérarchique demeure élevé
pour un grand troupeau. Ces valeurs ne sont pas des taux de faux positifs, puisqu'une donnée
propre peut contenir une dégradation réelle non annotée, mais elles indiquent une fatigue
d'alerte potentielle. Un déploiement devrait regrouper les alertes par épisode, limiter les
répétitions, prioriser les trajectoires persistantes et enregistrer le résultat de la
vérification humaine. Du côté du coût de calcul, le temps médian de 10,64 secondes pour
28 vaches montre que le prototype est techniquement exécutable sur le corpus étudié~;
Isolation Forest représente la majeure partie de ce coût, tandis que le calcul
HYPO, INSTABILITÉ et fusion ne représente que 6,4\,\% du temps instrumenté. Ce résultat ne
préjuge pas de la latence en ferme, du stockage continu ou de la concurrence entre
utilisateurs.

L'analyse IceTag-SLS apporte un résultat encourageant~: le nombre de notifications dans les
sept jours précédant le score est plus élevé chez les trois vaches SLS~$\geq2$, avec une AUC
exploratoire de 0,924, et le test de Mann-Whitney est favorable, tandis que le score maximal
et la surveillance d'instabilité séparent moins bien les groupes. Cette concordance reste
limitée par l'effectif et par le fait que les trois animaux SLS~$\geq2$ appartiennent au
groupe \textit{Exercise}~; elle sert donc à appuyer la faisabilité de l'analyse synchronisée,
pas à régler les seuils.

Replacés dans la littérature, ces résultats s'accordent avec la signature comportementale la
mieux établie de la boiterie, à savoir une réduction de l'activité locomotrice et une
augmentation du temps couché \citep{ito2010lying,blackie2011lying,chapinal2010measurement}~;
la branche HYPO cible précisément cette direction. Les revues soulignent toutefois que les
variables utiles et leurs amplitudes dépendent du capteur, du protocole et du contexte
\citep{oleary2020accelerometers,alsaaod2019automatic}. La référence propre à chaque vache est
donc un choix méthodologique prudent pour absorber une partie de l'hétérogénéité observée, et
elle améliore la comparabilité des trajectoires individuelles.

Ce choix d'une référence propre à chaque vache, et à chaque créneau horaire, répond à une
structure de variance précise~: chez la vache laitière, l'activité varie davantage entre
individus (âge, rang de lactation, stade, tempérament) et selon le rythme circadien lié à la
traite et à l'alimentation qu'au sein d'une même journée pour un même animal. Un seuil de
population serait donc dominé par l'identité de la vache et par l'heure, plutôt que par son
changement propre. En normalisant chaque animal par sa médiane horaire de référence, HYPO
retire cette variance de nuisance dominante et rend comparable, d'une vache à l'autre,
l'ampleur d'une dégradation relative.

Les limites du capteur doivent être rappelées avec la même franchise. L'agitation, les reports
de poids et les changements posturaux peuvent être observés lors d'un inconfort, mais les
agrégats IceQube ne mesurent ni l'appui relatif des membres ni la démarche. Une hausse de
mouvement ou de transitions reste en outre compatible avec l'œstrus, l'exercice, une
manipulation ou un artefact, ce qui explique que la branche INSTABILITÉ filtre l'activité
coordonnée et demeure exploratoire. Enfin, les performances rapportées varient fortement d'une
étude à l'autre \citep{oleary2020accelerometers,qiao2021review}, ce qui rappelle qu'aucune
signature unique n'est pleinement fiable sur ces capteurs et conforte le cadrage en alerte non
diagnostique.

Une comparaison avec les systèmes commerciaux appelle la même retenue. Plusieurs solutions
fondées sur des podomètres et des accéléromètres d'activité sont déployées en élevage, mais
leur logique interne et leurs protocoles d'évaluation ne sont pas toujours décrits avec le
niveau de détail nécessaire à une comparaison indépendante
\citep{rutten2013invited,stangaferro2016use}. Le présent travail se distingue par un code
auditable, des paramètres figés, un protocole explicite et un manifeste d'intégrité. Il ne
revendique aucune performance supérieure à ces systèmes, faute d'étalon et de protocole
communs.

Pour l'éleveur, à l'échelle d'un troupeau, le système se positionne comme un outil de
priorisation et non d'alarme. La charge de fond mesurée reste trop élevée pour une
vérification systématique~; un déploiement réaliste afficherait plutôt chaque jour les
quelques animaux les plus anormaux, à partir du classement de l'interface. Le bénéfice attendu
est d'orienter plus tôt l'attention humaine vers des vaches dont le comportement dérive, le
coût étant le temps de vérification et le risque de fatigue d'alerte. Cette forme de tri
correspond mieux à la charge observée qu'une alarme binaire envoyée pour chaque notification.
Le Tableau~\ref{tab:forces_limites} synthétise les forces et les limites de l'ensemble.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Forces et limites du travail.}
  \label{tab:forces_limites}
  \small
  \begin{tabular}{p{0.43\textwidth}p{0.48\textwidth}}
    \toprule
    Forces & Limites \\
    \midrule
    Séparation temporelle stricte et exécution propre de référence.
      & Absence de labels cliniques dans le corpus principal. \\
    Profils graduels, multivariés et physiquement contraints.
      & Amplitudes partiellement hypothétiques. \\
    Ablation sur les mêmes événements et agrégation par vache.
      & Onze vaches seulement dans les campagnes. \\
    OFAT de vingt variantes pour HYPO.
      & Aucune interaction entre paramètres ni jeu de développement indépendant. \\
    Contrôles brefs et facteurs confondants explicites.
      & Hypoactivité locomotrice et non locomotrice non identifiables avec ces seuls signaux. \\
    Évaluation du temps d'exécution de la chaîne complète et artefacts reproductibles.
      & Temps mesuré sur une seule machine et un seul corpus. \\
    Analyse SLS fondée sur des mesures antérieures au score.
      & Trois SLS~$\geq2$, tous dans le groupe \textit{Exercise}. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Ces limites gagnent à être examinées selon la typologie classique des menaces à la validité en
recherche empirique \citep{shadish2002experimental,wohlin2012experimentation}. Du côté du
construit, les injections représentent des changements de comportement et non des cas de
boiterie~; les capteurs ne mesurent directement ni la douleur, ni la lésion, ni l'asymétrie de
démarche, et le seuil IoU20 est une convention technique dépourvue de signification clinique.

Ce protocole d'injection soulève une objection légitime~: les événements synthétiques
reproduisent une baisse graduelle, persistante et concordante, c'est-à-dire précisément la
signature que HYPO recherche. Trois éléments limitent toutefois le risque de circularité.
D'abord, HYPO n'est pas évalué seul, mais confronté à Isolation Forest et à LOF sur exactement
les mêmes événements injectés~; comme ces comparateurs échouent à localiser les épisodes avec
le critère IoU20 alors que HYPO obtient une localisation supérieure, l'avantage mesuré ne
découle pas de la simple présence de l'événement, mais de la manière dont il est capté.
Ensuite, le contrôle bref, une variation isolée d'une seule famille, n'appartient pas à la
cible de HYPO et est correctement rejeté, ce qui montre que le détecteur ne réagit pas à toute
perturbation injectée. Enfin, l'amplitude du profil modéré reprend un ordre de grandeur
rapporté dans la littérature pour des changements comportementaux associés à des épisodes
locomoteurs ou à un parage thérapeutique \citep{paudyal2021lying}. La forme temporelle des
injections demeure néanmoins une hypothèse d'évaluation technique~; une évaluation plus
complète consisterait à rejouer la campagne avec des formes délibérément moins favorables,
comme un départ abrupt, des familles désynchronisées ou une décroissance asymétrique, afin de
vérifier que l'avantage de HYPO sur les comparateurs ne dépend pas de la forme précise
retenue. Cette extension est directement réalisable avec le protocole décrit et constitue une
étape naturelle d'évaluation future.

Sur le plan de la validité interne, la séparation chronologique et la soustraction de
l'exécution propre réduisent la fuite et l'attribution erronée. Plusieurs scénarios
proviennent toutefois de la même vache, de sorte que l'unité indépendante reste la vache~; la
graine unique améliore la traçabilité, mais ne mesure pas toute la variabilité possible du
placement des événements. Sur le plan de la validité externe, le corpus principal provient
d'une seule ferme et d'une seule période~: les différences de logement, de sol, de saison, de
conduite et de capteur peuvent modifier les distributions, et la cohorte SLS, issue du même
site, ne constitue pas une validation inter-fermes.

La validité statistique appelle enfin une lecture nuancée. Les proportions synthétiques sont
descriptives, les tests d'ablation utilisent onze paires au niveau vache, ce qui respecte la
structure mais limite la puissance, et les analyses OFAT et INSTABILITÉ examinent plusieurs
variantes sans jeu de test indépendant. Cette absence appelle toutefois une précision~: la
référence étant propre à chaque vache et les seuils étant gelés avant la campagne, aucun
paramètre n'est ajusté sur les vaches évaluées, et la période surveillée reste temporellement
disjointe de la période de référence. Le protocole ne présente donc pas le risque d'optimisme
en échantillon qu'un jeu de test viendrait corriger~; l'absence de cohorte séparée reflète
surtout l'effectif de onze vaches, une validation pleinement externe demandant un second
troupeau. Les AUC et valeurs de $p$ de l'analyse SLS restent fragiles en raison du petit
effectif et de la multiplicité, et la calibration individuelle comme la courbe
détection-charge sont des analyses exploratoires postérieures à la campagne principale, dont
aucune valeur observée n'est utilisée pour remplacer la configuration de référence.

De ces limites découle un usage prévu étroit et un ensemble d'obligations éthiques. L'usage
défendable est un tri des animaux à observer. Une notification signifie que plusieurs
dimensions du comportement ont changé de manière persistante par rapport à la période de
référence de l'animal~; elle ne signifie pas que la vache soit boiteuse. Une vérification doit
inclure l'observation locomotrice, l'examen du pied si nécessaire et une consultation
vétérinaire selon le contexte. L'absence d'alerte ne garantit pas l'absence de douleur, et le
système ne doit automatiser ni traitement ni réforme.

La gouvernance des données mérite d'être explicitée en vue d'un déploiement. Les droits de
propriété et d'usage ne peuvent pas être présumés~: ils doivent être définis entre
l'exploitation, le fournisseur technologique et les chercheurs, avec des règles explicites de
consentement et de confidentialité \citep{wolfert2017big,carbonell2016ethics}. Dans ce
travail, l'extraction CowAlert demeure locale, est exclue des artefacts diffusables et ne sert
qu'au contrôle de provenance~; seules des sorties agrégées et leurs empreintes d'intégrité
sont conservées dans la chaîne reproductible. Un système déployé devrait documenter la
finalité, les droits d'accès, la sécurité, la durée de conservation et l'audit des données, et
garantir qu'une alerte n'entraîne aucune décision automatique de traitement ou de réforme.

Le chemin vers une revendication clinique est dès lors clairement balisé. Une validation
clinique devrait réunir des scores locomoteurs datés, plusieurs évaluateurs, des examens des
pieds ou diagnostics vétérinaires et les données capteurs des jours précédents. Le
développement et le test devraient être séparés par vache, par période et, idéalement, par
ferme, ce qui permettrait de régler les seuils sur le jeu de développement puis de les geler
avant le test, sans optimisme. Des contrôles réels doivent inclure œstrus, exercice,
manipulation, vêlage, chaleur et maladies non locomotrices. Au-delà du protocole, des signaux
de démarche ou d'asymétrie seraient plus proches du construit clinique que la seule quantité
de mouvement, et la charge de vérification devra être évaluée avec les utilisateurs afin de
définir un compromis acceptable en ferme.

Au terme de ce travail, les contributions peuvent être résumées ainsi. Le mémoire fournit une
évaluation attribuable de HYPO avec intervalles de confiance, une ablation et ses tailles
d'effet, une analyse OFAT, une courbe reliant détection et charge, une tentative de
calibration individuelle rapportée malgré son résultat négatif, une extension bidirectionnelle
assortie de contrôles de confusion, une évaluation du temps d'exécution, une analyse SLS
synchronisée, une interface de priorisation et des artefacts reproductibles. Sa contribution
méthodologique est double~: proposer un détecteur temporel interprétable, et montrer comment
évaluer ce type d'outil sans confondre résultats techniques, hypothèses exploratoires et
interprétations cliniques. Le code source, les paramètres figés, les douze profils d'injection
et les scripts d'évaluation sont versionnés, avec un manifeste d'intégrité SHA-256 des sorties
(Annexe~\ref{annexe:validation})~; les données capteurs brutes ne peuvent être diffusées pour
des raisons de confidentialité, mais la procédure de reproduction et les artefacts documentés
permettent de rejouer intégralement la démarche, des injections jusqu'aux figures du
manuscrit.

Le module HYPO constitue en définitive le résultat technique principal~: il est mieux étayé
que les comparateurs ponctuels, mais sa localisation et sa charge restent imparfaites.
L'extension bidirectionnelle organise une hypothèse complémentaire et révèle ses propres
compromis sans masquer le résultat négatif sur les facteurs confondants. C'est cette
séparation assumée entre preuve principale et exploration qui rend l'ensemble cohérent et
directement exploitable pour un usage de priorisation en ferme.

% Retablir la numerotation par chapitre : l'annexe qui suit doit repartir en A.1.
\renewcommand{\thetable}{{\thechapter.\arabic{table}}}
