\begin{introduction}

\newcommand{\introheading}[1]{\par\medskip\noindent\textbf{#1}\par\smallskip}

\introheading{Motivation}
La boiterie désigne une altération de la locomotion, le plus souvent causée par la douleur
d'une lésion du pied ou du membre. Elle se reconnaît cliniquement à une démarche irrégulière,
un dos voûté, une répartition inégale du poids entre les membres et une réticence à se
déplacer~; son évaluation de référence repose sur une notation locomotrice standardisée
\citep{sprecher1997lameness,chapinal2010measurement}. Cette définition est importante~: tout
le mémoire distingue la boiterie, phénomène \emph{clinique}, des changements \emph{de
comportement} mesurés par les capteurs, qui n'en sont qu'un reflet indirect.

La boiterie constitue un problème majeur de bien-être et de performance en élevage laitier.
Les études épidémiologiques rapportent fréquemment des prévalences de l'ordre de 20\,\% ou
davantage, avec des variations selon la population, la saison et la définition clinique
retenue \citep{whay2003assessment,cook2003prevalence}. Ses
conséquences comprennent la douleur, la baisse de production, une fertilité dégradée, des
soins supplémentaires et des réformes anticipées
\citep{green2002financial,bruijnis2010assessing}. Les estimations publiées situent le coût
entre 75 et plus de 300~USD par cas clinique, en incluant des pertes de production laitière
pouvant atteindre plusieurs centaines de kilogrammes par lactation~; pour un troupeau de
100~vaches soumis à une prévalence de 25\,\%, la perte annuelle attribuable aux seuls cas
incidents se chiffre en milliers de dollars. Au-delà du coût, la douleur associée est
reconnue comme l'une des principales sources de souffrance chronique chez la vache laitière
\citep{whay2003assessment}. Une identification plus précoce peut donc orienter l'examen du
pied et la prise en charge avant l'installation d'un épisode chronique.

L'élevage de précision propose de compléter l'observation humaine par une surveillance
continue au moyen de capteurs portés \citep{bewley2015precision}. Cette surveillance ne
résout toutefois pas, à elle seule, le problème de terrain: les accéléromètres et podomètres
mesurent des comportements, non la douleur ou la lésion. Une alerte produite à partir des pas,
de la posture ou de l'intensité de mouvement ne peut ainsi être assimilée à un diagnostic
clinique \citep{alsaaod2019automatic,oleary2020accelerometers}. L'enjeu devient donc de
transformer des séries comportementales indirectes en priorités d'observation fiables,
traçables et utilisables par l'éleveur.

\introheading{Problématique}
Dans cette perspective, la manifestation la mieux étayée dans les données disponibles est une
réduction durable de l'activité locomotrice: diminution des pas, du mouvement et des
transitions, accompagnée de changements posturaux. Ces signaux restent néanmoins non
spécifiques, car une autre maladie, la chaleur ou le contexte d'élevage peuvent produire une
forme semblable. Une difficulté supplémentaire est que certaines situations douloureuses
pourraient s'accompagner d'agitation ou d'instabilité avant une hypoactivité, mais cette
trajectoire n'est pas démontrée dans le corpus principal. Une hausse brute du \textit{Motion
Index} peut aussi refléter l'exercice, l'œstrus, une manipulation ou un artefact de capteur.

La réponse proposée est donc graduée. Elle ne cherche pas à remplacer le jugement clinique,
mais à ordonner le travail de vérification: repérer d'abord les trajectoires d'hypoactivité
persistantes par HYPO, puis explorer séparément les profils d'instabilité afin de mesurer ce
qu'ils ajoutent réellement et ce qu'ils coûtent en charge de vérification.

La question principale est donc la suivante: \textit{comment détecter de façon reproductible
des dégradations comportementales graduelles et persistantes à partir de séries IceQube non
étiquetées, sans les assimiler à un diagnostic de boiterie?} Une question secondaire explore
si une branche d'instabilité peut apporter une information complémentaire sans dégrader
excessivement la localisation temporelle et la charge de vérification.

\introheading{Objectifs}
L'objectif général est de concevoir et d'évaluer une chaîne de priorisation comportementale
fondée sur HYPO, puis d'en tester l'extension par une branche INSTABILITÉ.
Il se décline en six objectifs spécifiques:
\begin{enumerate}
  \item construire une période de référence chronologique propre à chaque vache et à chaque créneau
  horaire;
  \item détecter les baisses multivariées persistantes par une branche HYPO;
  \item évaluer HYPO au niveau de l'événement et de la vache, sur des événements postérieurs à la
  période de référence, avec une ablation contre Isolation Forest, LOF et un comparateur pédométrique,
  et une analyse de sensibilité des paramètres;
  \item explorer une branche INSTABILITÉ, des persistances distinctes et cinq règles de
  fusion;
  \item mesurer explicitement les contrôles brefs, les facteurs confondants, la charge de
  fond et le coût d'exécution de la chaîne de traitement complète;
  \item confronter, sans réglage a posteriori, les sorties à une cohorte IceTag-SLS
  contemporaine des mesures capteurs.
\end{enumerate}

\introheading{Hypothèses de travail}
L'hypothèse principale est qu'une baisse graduelle touchant plusieurs familles de signaux
est mieux représentée par une détection directionnelle, individualisée et temporelle que par
une succession d'anomalies ponctuelles. L'hypothèse exploratoire est qu'une instabilité
définie par des rapports de mouvement, des transitions et une fragmentation posturale peut
compléter HYPO, à condition de conserver une sortie de surveillance distincte et une
persistance plus courte. Ces hypothèses portent sur le comportement du logiciel et ne
préjugent pas de la cause clinique des événements.

\introheading{Positionnement et portée}
Le système produit des \emph{alertes comportementales à vérifier}, c'est-à-dire une aide à
la décision pour le suivi d'élevage. Ce positionnement est volontaire~: le corpus principal
ne contient pas d'étalon clinique synchronisé pour tous les animaux, mais il permet d'étudier
rigoureusement la réponse du logiciel à des perturbations contrôlées. L'apport opérationnel
recherché est de transformer des signaux continus en priorités de vérification traçables,
avec une portée clairement séparée d'un outil diagnostique validé
\citep{alsaaod2019automatic}.

\introheading{Démarche méthodologique}
Le corpus principal contient 37\,839 mesures de 28 vaches. Les 60\,\% premiers intervalles
admissibles de chaque série constituent la période de référence et les 40\,\% suivants la période
surveillée. HYPO utilise des totaux glissants sur douze heures, une persistance de six heures,
un score multivarié et un CUSUM unilatéral. Sa campagne principale comporte 33 dégradations
graduelles et 11 contrôles brefs répartis entre onze vaches. Une exécution propre de la même
vache, sans injection, est soustraite (comparaison contrefactuelle) afin de ne créditer que les
alertes réellement attribuables à l'événement.

Cette campagne est traitée comme un banc d'essai contrefactuel: les données originales restent
intactes, chaque perturbation est ajoutée dans une copie de la période future, puis la sortie est
comparée à l'exécution propre correspondante. L'évaluation porte sur l'événement et sur la vache,
non sur chaque intervalle de capteur: chaque dégradation injectée compte comme un épisode unique,
dont on mesure la détection et la localisation temporelle par un indice de recouvrement, tandis que
les indicateurs sont agrégés par vache et assortis d'intervalles de confiance obtenus par
rééchantillonnage des vaches. Ce choix évite de traiter des intervalles successifs fortement corrélés
comme autant d'observations indépendantes. La même campagne situe HYPO face aux comparateurs
Isolation Forest, LOF et pédométrique, trace une courbe reliant la détection à la charge de
vérification et scelle les résultats par un manifeste cryptographique.

L'extension INSTABILITÉ utilise une agrégation de trois heures et une persistance de deux
heures. Elle est évaluée avec HYPO sur 132 scénarios comprenant intensités, séquence,
contrôles et facteurs confondants. Une fusion hiérarchique conserve l'instabilité isolée
comme surveillance et réserve la notification de vérification à HYPO ou à une convergence. Ces
résultats constituent une extension exploratoire qui enrichit la lecture opérationnelle du
système sans remplacer la validation technique plus ciblée de HYPO.

\introheading{Contributions}
Le mémoire apporte une chaîne complète qui va du signal brut à une priorité de vérification
reproductible. Ses contributions sont les suivantes:
\begin{enumerate}
  \item un détecteur HYPO directionnel, persistant et interprétable, centré sur la trajectoire
  individuelle de chaque vache;
  \item un banc d'essai contrefactuel reproductible, fondé sur des injections postérieures à la
  période de référence, une exécution propre de comparaison et une attribution événementielle;
  \item une validation attribuable au niveau de l'événement et de la vache, une comparaison à
  Isolation Forest et LOF complétée d'une ablation pédométrique, et une analyse OFAT de vingt variantes;
  \item une extension bidirectionnelle exploratoire avec persistances séparées et cinq
  règles de fusion;
  \item des contrôles brefs et des facteurs confondants qui rendent visibles les limites de spécificité
  au lieu de les masquer;
  \item une évaluation du temps d'exécution de la chaîne complète, une analyse SLS synchronisée, une interface
  Streamlit et une suite de tests reproductibles.
\end{enumerate}
La contribution centrale n'est pas un modèle plus complexe, mais l'articulation contrôlée,
rarement réunie dans un même système, de quatre exigences le plus souvent traitées
séparément: individualisation, temporalité, attribution et reproductibilité. C'est cette
combinaison, adossée à une validation dont chaque chiffre est régénérable, qui distingue ce
travail.

\introheading{Structure du mémoire}
Le Chapitre~\ref{chapitre:contexte} présente la boiterie, les signaux comportementaux et les
méthodes de détection. Le Chapitre~\ref{chapitre:systeme} décrit les corpus, HYPO,
l'extension INSTABILITÉ et les protocoles d'évaluation. Le
Chapitre~\ref{chapitre:interface} expose l'implémentation et l'interface. Le
Chapitre~\ref{chapitre:resultats} rapporte d'abord les preuves techniques du module HYPO,
puis les résultats de l'extension et l'analyse SLS. Le Chapitre~\ref{chapitre:discussion}
discute séparément les conclusions établies et les hypothèses encore exploratoires.

\end{introduction}
