\chapter*{Remerciements}

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude envers mon directeur de recherche, le Professeur
Abdoulaye Baniré Diallo, pour son encadrement scientifique rigoureux, sa confiance et sa
disponibilité tout au long de ce projet~; ses conseils méthodologiques et sa vision ont été
déterminants dans l'aboutissement de ce mémoire. Je remercie également mon codirecteur,
Zakaria El Alaoui Ismaili, pour son accompagnement, ses retours constructifs et son
expertise, qui ont enrichi ce travail à chaque étape.

Ce mémoire a été réalisé au sein du Laboratoire de bio-informatique de l'UQAM, un
environnement de recherche stimulant et collaboratif, dans le cadre du projet Well-E
regroupant des chercheurs de l'UQAM et de McGill, dont le cadre applicatif et les données ont
rendu ce travail possible. Je remercie l'ensemble des membres du laboratoire pour les
échanges scientifiques et le soutien quotidien, et plus particulièrement mes collègues
Francois, Armand, Issa, Khaly, Nicolas, Amanda et Awa, dont la camaraderie et l'entraide ont
ponctué ces années de maîtrise.

Je remercie également le Professeur Ismaël Doukouré pour la confiance qu'il m'a témoignée en
me confiant la correction des travaux pratiques de son cours.

Je remercie les membres du jury pour le temps consacré à l'évaluation de ce mémoire et pour
leurs commentaires constructifs.

Tout au long de ma maîtrise, j'ai bénéficié de plusieurs bourses d'excellence
institutionnelles, ainsi que d'un appui financier du projet Well-E sous forme de
bourse. Je remercie sincèrement les instances qui me les ont accordées, dont le soutien a été
déterminant pour la poursuite de mes études dans de bonnes conditions.

Enfin, je remercie ma famille et mes proches pour leur soutien indéfectible et leurs
encouragements constants.
