\begin{abstract}
\noindent
La boiterie est l'un des troubles les plus coûteux et les plus préoccupants de l'élevage
laitier, en raison de ses effets sur le bien-être animal, la douleur chronique, la production,
la fertilité et la longévité des vaches. Sa prise en charge repose encore largement sur
l'observation humaine et le score locomoteur, deux approches indispensables mais difficiles à
maintenir de façon continue dans les troupeaux. Dans ce contexte, les capteurs d'activité
ouvrent une voie complémentaire: ils ne diagnostiquent pas la boiterie, mais peuvent repérer
des changements comportementaux persistants qui justifient une vérification terrain. Ce
mémoire conçoit et évalue un système reproductible d'\textbf{alerte comportementale précoce}
à partir de capteurs IceQube fixés à la patte, sur un corpus longitudinal de vaches laitières.

La contribution principale est la branche temporelle HYPO. Contrairement à une détection
ponctuelle d'anomalies, HYPO compare chaque vache à sa propre période de référence et recherche
une baisse graduelle, persistante et concordante de plusieurs familles de signaux: pas,
\textit{Motion Index}, transitions posturales, temps couché et temps debout. Cette logique
individualisée permet de transformer des séries indirectes en priorités de vérification
traçables. La validation technique repose sur des événements injectés uniquement après la
période de référence, puis comparés à une exécution propre de la même vache afin d'isoler les
alertes réellement attribuables à l'événement. Sur les dégradations graduelles évaluées, HYPO
recouvre la grande majorité des événements et localise mieux les épisodes que les comparateurs
Isolation Forest et Local Outlier Factor. Le contrôle bref isolé est rejeté, ce qui montre que
le système ne réagit pas simplement à toute variation ponctuelle. La charge de vérification
reste mesurée et discutée, car une alerte comportementale utile doit aussi rester exploitable
par les équipes terrain. L'analyse de sensibilité, les intervalles de confiance regroupés par
vache, la courbe détection--charge et le manifeste cryptographique renforcent la reproductibilité et la
traçabilité des résultats.

Une extension bidirectionnelle explore une seconde signature comportementale, l'INSTABILITÉ,
car un inconfort locomoteur peut aussi s'accompagner d'agitation, de transitions plus
fréquentes ou de fragmentation posturale. Cette branche est volontairement séparée de HYPO et
fusionnée par une règle hiérarchique: l'instabilité isolée produit une sortie de surveillance,
tandis que la notification de vérification reste réservée aux baisses persistantes ou aux
séquences instabilité--hypoactivité. Cette fusion élargit les situations surveillées et rend
lisible une trajectoire possible allant de l'instabilité à l'hypoactivité. Elle augmente
toutefois la charge de vérification et reste vulnérable aux causes non locomotrices. Elle
constitue donc une piste opérationnelle intéressante, mais non une preuve clinique.

Enfin, une analyse complémentaire IceTag--SLS synchronisée confronte les sorties aux scores SLS
en utilisant uniquement les données capteurs antérieures à l'évaluation. Cette analyse est
méthodologiquement correcte mais limitée par le faible nombre de vaches présentant un score
locomoteur élevé et par l'entrelacement avec le groupe \textit{Exercise}. Le mémoire apporte
ainsi un détecteur temporel défendable, une extension bidirectionnelle prudente, une interface
Streamlit de priorisation et un protocole entièrement reproductible. Sa contribution centrale
est de montrer comment produire une alerte utile à l'élevage tout en séparant clairement
performance logicielle, hypothèse comportementale et validation clinique.

\vspace{1em}
\textbf{Mots-clés:} alerte comportementale précoce, capteur IceQube, accéléromètre,
détection de changement, période de référence individuelle, hypoactivité, instabilité
comportementale, Isolation Forest, Local Outlier Factor, boiterie bovine, élevage de précision,
reproductibilité.
\end{abstract}

\begin{otherlanguage}{english}
\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
\begin{abstract}
\noindent
Lameness is one of the costliest and most important welfare problems in dairy farming because
it affects pain, productivity, fertility and cow longevity. Its management still relies largely
on human observation and locomotion scoring, which remain essential but are difficult to apply
continuously at herd scale. Activity sensors offer a complementary route: they do not diagnose
lameness, but they can identify persistent behavioral changes that justify on-farm
verification. This thesis designs and evaluates a reproducible \textbf{early behavioral-alert}
system using leg-mounted IceQube sensors and a longitudinal corpus of dairy cows.

The main contribution is the temporal HYPO branch. Unlike pointwise anomaly detection, HYPO
compares each cow with her own reference period and searches for a gradual, persistent and
concordant decline across several signal families: steps, motion index, postural transitions,
lying time and standing time. This individualized logic converts indirect time series into
traceable verification priorities. Technical validation uses events injected strictly after
the reference period and compares each injected run with a clean run of the same cow, so that
only attributable alerts are credited. On gradual degradations, HYPO recovers most events and
localizes episodes better than Isolation Forest and Local Outlier Factor
comparators. The isolated brief variation is rejected, showing that the system does not simply
react to any short fluctuation. The verification load is measured and discussed, because a
useful behavioral alert must remain workable for on-farm teams. The sensitivity analysis,
per-cow confidence intervals, detection--load curve and cryptographic manifest strengthen the
reproducibility and traceability of the results.

A bidirectional extension explores a second behavioral signature, INSTABILITY, because
locomotor discomfort may also involve agitation, more frequent transitions or fragmented
posture. This branch is deliberately separated from HYPO and combined through a hierarchical
fusion rule: isolated instability produces a surveillance output, whereas verification
notifications remain reserved for persistent decreases or instability-to-hypoactivity
sequences. This fusion broadens the situations under surveillance and makes a possible
trajectory from instability to hypoactivity easier to read. It also increases the verification
load and remains vulnerable to non-locomotor causes. It is therefore an operationally
interesting extension, not clinical proof.

Finally, a synchronized IceTag--SLS analysis compares the outputs with locomotion scores using
only sensor data collected before the evaluation. This analysis is methodologically sound but
limited by the small number of cows with elevated locomotion scores and by the overlap with the
\textit{Exercise} group. The thesis therefore contributes a defensible temporal detector, a
cautious bidirectional extension, a Streamlit prioritization interface and a fully
reproducible protocol. Its central contribution is to show how to produce a useful
herd-management alert while clearly separating software performance, behavioral hypothesis and
clinical validation.

\vspace{1em}
\textbf{Keywords:} early behavioral alert, IceQube sensor, accelerometer, change detection,
individual reference period, hypoactivity, behavioral instability, Isolation Forest, Local
Outlier Factor, bovine lameness, precision livestock farming, reproducibility.
\end{abstract}
\end{otherlanguage}
